<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>YU-Chieh Kuo on Jesse Yu-Chieh Kuo</title><link>http://ujkuo.github.io/</link><description>Recent content in YU-Chieh Kuo on Jesse Yu-Chieh Kuo</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://ujkuo.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>[Biz] Game-theoretic Approach Marketing</title><link>http://ujkuo.github.io/course/mkt/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/mkt/</guid><description>Game-theoretic Approach Marketing This is a doctoral course at the Graduate School of Business. It mainly leads students to approach marketing from the perspective of structural models, and uses game theory as the main analytical tool. In this class, we surveyed several marketing papers, in which I reported the findings of The Beneficial Effects of Ad Blockers and Media Platforms’ Content Provision Strategies and Sources of Profits, and discussed with the instructor the strengths and weaknesses of the model design and the results in the papers.</description></item><item><title>[Biz] Information Economics</title><link>http://ujkuo.github.io/course/info_econ/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/info_econ/</guid><description>Information Economics This course was taught by Prof. Ling-Chieh Kung. The course aims to explore the incentives and decision-making process of different decision-makers under the condition of information asymmetry. For example, we explore how manufacturers make decisions about different selling channels in the supply chain. In the multi-sided platform, how the platform decides the best pricing and business strategy among the incentive and utility maximization problems of all players involved - consumers, platforms, and delivery staff - is also a topic that we are very concerned about.</description></item><item><title>[C] An Interview with a Rising Star in the Swimming Competition</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/swim/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/swim/</guid><description>弘道之行，誠兼泳育 攝氏37度的艷陽注視著花蓮的每寸土地，游泳池內26度的水溫說不上冷，倒也靜靜地包覆著選手們內心對於比賽的渴望與盼求。每個人的眼裡都發著光，艷陽也遮蓋不住的光。 「&amp;hellip;大會公佈成績：國女組400公尺混合式（以下稱400混）決賽，第一名弘道國中林家嫻&amp;hellip;」林家嫻在111學年度花蓮全國中等學校運動會（下稱全中運）共奪下三面個人賽事金牌，而弘道國中游泳隊也靠著整體優異的實力、曾昱誠教練的細心指導和林筠潔物理治療師的隨隊照護之下得到國女組游泳團體總錦標冠軍。
訪問結束後教練、選手以及物理治療師於休息室內合影。左起：曾昱誠教練、許幼姍、林家嫻、趙婕涵、楊庭宜、黃筠倢、林筠潔物理治療師。
時間是晚上9:00，賽後的選手休息室只剩下曾昱誠教練和幾位國女組的選手在吃晚餐，林筠潔物理治療師正在幫忙調整恢復林家嫻賽後的身體狀況。建中攝影ＣＫＰＣ有幸訪問林家嫻選手與曾昱誠教練，並紀錄本次比賽時的點點滴滴。
作為游泳界的未來新星，林家嫻本次全中運的亮眼表現吸引了眾多媒體的目光。漫天的採訪與報導成為了林家嫻這次全中運額外的例行活動。「以前比較沒有這麼多訪問。」林家嫻邊接受賽後的物理治療邊和我們分享。「這幾天的確比較多訪問，所以也還在學習怎麼面對。」不改平時的謙遜，成熟的談吐帶著一些青澀，這是我們所觀察到的林家嫻。
林家嫻選手一邊進行賽後放鬆，一邊接受建中攝影ＣＫＰＣ的採訪。
林家嫻從四歲便開始接觸游泳，一開始只是幼稚園課後的社團活動，游著游著變成了生命中的一部分。「小時候也不會很怕水或是排斥游泳，游泳時也樂在其中，最後越游越有興趣，自己也願意繼續在游泳上努力，家人也支持，就游到現在了。」對林家嫻來說，游泳的樂趣不單是看著自己的進步，隊友間的陪伴更是相當重要的一部分。「有時候練習真的滿辛苦的。」林家嫻說道，林筠潔物理治療師在一旁調整林家嫻的腿部肌肉。「但隊友的陪伴能夠減輕練習的枯燥，這種『團隊』的感覺也給我很大的支持，不會讓我有種孤軍奮戰的。」採訪的同時，儘管已經比了一整天的賽，林家嫻的隊友們，如許幼姍、趙婕涵、楊庭宜和黃筠倢，也仍待在休息室內吃晚餐，和林筠潔物理治療師與曾昱誠教練三兩成群著聊天。
儘管游泳多為個人賽事，相較於排球、籃球與橄欖球等團體運動，較不吃重團隊的默契養成，團隊的氣氛依舊對於選手的訓練與表現有著相當的影響。俗話說「眾志成城」，當全隊沆瀣一氣、對於進步有著強大的渴求與信心時，可能會有出乎意料的影響。也因此，除了選手的培訓外，團隊氣氛的調和與培養也是教練的要務其一。「畢竟我們的選手都還是國中生，對待他們的方法一定不可能和當時我在建中時相同，兩者是截然不同的。」曾昱誠教練提到，由於建中泳隊的性別單一，每個人的配合與羈絆較強，加上高中生比起國中生仍較為成熟，「如果是跟全隊比較有關的事情，像是可能學長熬夜打網咖影響到練習，這種氛圍渲染開後，老師可能就會全隊一起訓話。」但弘道國中游泳隊的成員男女都有，「男生通常比較容易和男生玩在一起，女生也通常跟女生比較好，而且國中生與異性間的互動可能比較不直接一點，所以就比較不適合用完全相同的方式對待每個學生，因此我們就會採取偏向個案處理、一對一溝通的方式，也需要花多一點的心思在每個選手上。」也因為國中生仍不如高中生來得獨立，和家庭的連結與依賴性也比較高，而且每個選手皆來自不同的家庭，「可能有些孩子是家裡的獨生子女，家長比較不容易放手。所以我們會跟家長有比較多的溝通，和他們說明孩子的情況，當然也會私底下找孩子們來聊天，了解每個人的狀況。」而每週固定的聚會、餐敘等常見的團隊默契培養措施，也因為每個家庭和選手的規劃不同而不容易進行。「所以我們更聚焦在校園內的活動和關懷。」而在青澀的舞勺與豆蔻年華，學生容易將認同與自我價值建立在同儕之上，同儕之間的相互比較成為了無可避免之勢。「舉例來說，如果今天有某個同學沒有來練習，有些學生可能就會覺得他（沒來的同學）比較混、想摸魚，我（有來的同學）比較認真。遇到這種情況時我就會去導正孩子們的想法，告訴他們每個人都有自己選擇和規劃的權力；別人沒有來訓練不會影響到你，而你有來訓練也不會影響到他，彼此要互相尊重。」對曾昱誠教練來說，他並不樂見同學們之間過度計較，「每個人都有自己的路要走」是他帶隊的核心思維，也因此曾教練比起成績，重視學生的心態養成，「當然平常也會講一些鼓勵、正向的話來激勵學生，提振團隊的士氣。」弘道國中游泳隊在曾昱誠教練的口傳心授之下，團隊氣氛和樂積極，選手們也樂於追求成長，這是弘道國中游泳隊在曾昱誠教練加入後能快速成長並取得佳績的要點之一。
弘道國中游泳隊全隊合影。影像提供：曾昱誠教練
運動賽事通常對於參賽隊伍的隨隊職員員額都有明確的規範，而全中運也不例外，隊伍的選手和隨隊職員的人數須符合一定的比例。由於今年弘道國中游泳隊參與全中運的選手較多，有額外的隨隊職員名額，曾昱誠教練在考量選手的賽程之後，聘請了先前曾任北一女中攝影社社長的林筠潔物理治療師作為隨隊物理治療師。非體育選手可能不清楚選手與教練外的職員在賽期間的工作，然而選手在比賽時得以發揮、甚至超越練習時的實力，平時練習的體能訓練師與物理治療師、賽期時的運動醫學與運動防護員，甚至是專門培養運動員心態的心理諮商師，從賽前的傷害預防、不幸受傷時的及時治療，或是到賽後的疲勞恢復，彼此都是選手的重要夥伴，也在整個運動團隊中皆扮演著要角。「像這次筠潔老師在賽期就負責選手賽前的熱身、賽後的拉筋與放鬆，以及平時的紅繩肌力訓練。」儘管選手在下水前後都得進行熱身和恢復，但訓練期與賽期時兩者所強調的目標和強度可謂大不相同。「在訓練期，選手主要以教練規劃的訓練為主，時間和運動量較大。像當初我去弘道國中看選手們訓練時，他們的熱身就做比較多動態伸展，這個是非常ＯＫ的；但在比賽時選手需要在短時間內有足夠的爆發力，因此我們需要更充裕的熱身來喚醒並啟動選手的肌肉，可能核心啟動需要再做多一些些，然後身體的伸展也需要做得更充足。」林筠潔物理治療師在接受建中攝影ＣＫＰＣ採訪時向我們解釋道。「我們整個團隊都有一致的想法：物理治療師的存在是為了讓選手好好發揮出平時訓練的成果。」因此林筠潔物理治療師與其所屬的物理治療團隊透過自身經驗與專業，研究出一套針對游泳選手運動型態的熱身方式，針對游泳需要的肢體動作與肌群去做伸展，企求讓選手們的身體狀況發揮完全，得以心無旁騖地投入比賽當中。
林筠潔物理治療師替選手們熱身與放鬆。影像提供：曾昱誠教練。
和替普通民眾物理治療相比，由於選手們平時的訓練跟比賽都得持續進行，因此在療程的選擇與施作上都需要更有效率與縝密的規劃，「我們也不可能要選手完全休息一段時間，可能兩週沒有練習對選手的影響就非常大。」此外，由於每位運動員都有不同的賽程規劃，也因此治療便需要根據賽程性質的不同，在訓練期、比賽期做不同的處置，「這些細節都是需要從訓練期就開始規劃。」由於本次全中運是林筠潔物理治療師第一次全程負責隨隊任務，因此在事前的準備與溝通，以及和團隊前輩的討論上，林筠潔物理治療師下了非常多的功夫。「像前年的全中運也因故延期到暑假，當時有參與的學長姐們都有提及暑假會很熱，有非常多的選手熱經孿。因此這次他們就有事先提醒我要多注意選手們水份的攝取、當天的水溫和氣溫，以及熱身的環境等等。」由於這次選手們的熱身主要在有冷氣的休息室進行，但位處室外的檢錄處和賽前的等待區域是非常熱的，「熱身的拿捏會相對不容易，不能讓選手們過熱，但也不能過冷，這是要一直和選手與教練溝通、討論及調整的。」然而並不是所有的治療都能由物理治療師一手包辦，「第一天我在替一位選手伸展與放鬆時，就能明顯感受到他非常緊張，甚至全身在發抖；當我替他熱完身時，（曾昱誠）教練就坐在他（選手）旁邊教他怎麼放鬆，協助他舒緩賽前的緊張，我覺得這是非常溫暖的一件事，也能看到教練和選手間的感情非常好。」林筠潔物理治療師接著補充道，「心理的狀態其實會大大地影響到身體的狀態，尤其我們在替選手放鬆時都能直接地感受到選手的身體狀況，如果選手們很緊張的話身體和肌肉是會非常僵硬，所以我覺得我們（物理治療師）的工作就是選手團隊內的潤滑油，讓選手能夠好好發揮自己平時訓練的結果。在賽程後期和選手比較熟後，我也會嘗試和他們說說話，鼓勵他們，幫助他們能更放鬆。」對於這次的隨隊治療，林筠潔物理治療師謙虛地說自己「不求有功，只求無過。」「這次家嫻和整個團隊能有這麼好的成績，都是選手們平時努力的訓練和教練的功勞！」然而林筠潔物理治療師的隨隊協助不論係對運動員或是對教練的幫助皆有目共睹，「由筠潔老師負責熱身的規劃，不論是熱身的程度或是選手的專注度都會更高，而我也可以專注在其他任務上。」曾昱誠教練如此稱讚道。
林筠潔物理治療師與弘道國中選手們於泳池畔合影。影像提供：曾昱誠教練
然而再怎麼練習，每個人一天都只有24小時，對於林家嫻而言這也是需要面臨的挑戰。除了游泳外，充足的休息、學業的複習和人際關係也是身為國中生的林家嫻需要在意的事情。「在游泳以外還要兼顧學業，所以晚上游完泳後還要複習課業真的非常累。」要能兼顧兩者需要非常堅定的意志力和心理素質，曾昱誠教練也從旁佐證此事：「家嫻平常沒在訓練時就是在唸書，他是真的想把事情做好。」弘道游泳隊非賽期的訓練從每天上課前一個半小時的晨訓開始，訓練菜單因人而異，「有時候會先做幾組體能訓練再下水。」但為了不讓訓練影響其他課程，通常強度不會很高，「只是讓我們早上仍然有做一些訓練。」對體育班來說，每週一、三、五的下午兩點就會開始訓練，而二、四則是下午四點後開始。相較於上午，下午的訓練強度比較高，曾昱誠教練也會依照每個人的情況去安排訓練。「像我主要是練混合式，但有時候會分開練不同式，然後看情況游長短距離。跟其他人比起來，我的訓練量應該算比較多，因為游400混比較需要體力。」混合式項目比起如蝶式、仰式等單式項目更講求身體與肌肉的協調，對四式之間的熟稔度要平均，但在各式切換時又需要使用到不同的肌群。「混合式還有一個特點是要把四式串連起來，所以對選手的轉換能力也是一個大考驗。有些人可能游單一項目游得很快，但組合起來可能就沒有把他的優勢銜接起來。」曾昱誠教練在一旁補充道。林家嫻在吉林國小時游泳四式（蝶式、仰式、蛙式、自由式）都有練習，優異的水感、協調性和耐力是她得以面對更高強度的訓練，也是她能夠在混合式項目大顯身手的原因之一。上了國中後曾昱誠教練也曾讓她嘗試看看發展其他項目，「我們會讓每個選手嘗試各種不同的可能，再從中發展選手在全國、甚至國際賽場上比較有優勢的項目。」最終在林家嫻和曾昱誠教練的討論與配合下林家嫻仍決定以混合式作為自己的主要專攻項目。
林家嫻選手的比賽身影。
原訂在四月舉行的全中運因疫情延遲至七月舉行，對於國三選手，如同前幾天ＣＫＰＣ採訪的另一位國三選手臺南市金城國中李姵萱所表示的一樣，延期後與會考時辰錯開的賽程，對國三選手（也是國中組的主力）而言，分開準備大考與大賽，更能心無旁騖把事情做好。對林家嫻而言，儘管毋需同時面對會考的壓力，她仍在賽期前自主加強訓練，把身體調整成備戰狀態。「平常的訓練一直都是滿扎實的，比較不同的是賽前我們週六會去游和比賽一樣的50公尺水道；因為這次比賽在戶外，所以我在週日也會去戶外泳池練習，提前適應在戶外比賽的感覺。」而對於選手的訓練內容，曾昱誠教練有自己的一套理念與堅持。曾昱誠教練先前也是台灣的游泳國手，而當身份從選手轉為教練時，思考和看待訓練的方式自然有所不同。「我主要在意的是時間的規劃和管理上，如何在有限的時間內做到最大、最好效率的訓練。所以我們的訓練時間都是固定的，不管課程有沒有練完，時間一到就結束。畢竟對國中生而言，課業壓力也是非常繁重，他們也有自己的班際關係要經營，再加上有些孩子住比較遠，通勤時間也長。我不希望游泳對他們來說成為負擔，所以我沒有安排很長的訓練，反而追求的是希望學生能在訓練時保持高專注度。」每位選手需要的訓練量與安排也不盡相同，曾昱誠教練也會依照每個選手的需求去安排課表和訓練量，「每個選手的水感和肌耐力都不同，也不見得所有選手都適合大量的訓練，所以我們還是會和每個選手溝通，調適出最合適的訓練項目，像是以目前家嫻的狀況來看，我就會安排她和男生一起訓練。」弘道國中游泳隊一個年級約有八位學生，而在曾昱誠教練加入前游泳隊比較偏向社團性質，是這兩年才新增游泳隊至體育班內，也因此這幾年要面對舊制與新制的融合，對教練和學生都很新庫：對曾昱誠教練而言，要兼顧普通班的學生和體育班的學生，給予不同的訓練和安排；而對體育班的學生，則是要在草創環境下自己摸索。雙方都有自己要面臨的挑戰，但這種挑戰也激發出弘道國中游泳隊的潛力，在今年奪下國女組游泳大會總錦標。
弘道國中游泳隊在國女組游泳4×100公尺混合式接力決賽勇奪金牌
每天刻苦的訓練帶來了令人振奮的成績，而林家嫻也只是謙虛地說「有達到自己的預期。」然而林家嫻也坦誠在賽前其實也會擔心沒有游出好成績，無法達成自己的期望，「在比賽前一週其實沒有睡得很好。」但在第一場全中運賽事結束後，對比賽的害怕降低，「也比較放鬆一些，不會擔心那麼多東西。」而對比賽的不畏懼，也讓林家嫻在本次全中運屢奪佳績，並在各個項目游出自己的個人最佳成績。對此，曾昱誠教練係如此評價林家嫻：「她是心理素質很強的一位選手，去年全運會的初登場對上比他年紀還長的學姊時也沒有怯場，很勇於挑戰較勁；目標和眼光都放很遠，不論在游泳訓練還是學業上都付出很大的心力，對自己的要求也非常高。我們也是盡可能地協助她。」不只是自己的勤奮訓練，林家嫻也在訪問時感謝家人與隊友的陪伴與支持，她也透露了當初國中選擇弘道國中的原因：「在之前就有聽說過曾（昱誠）教練非常好，因此希望能夠在國中時讓曾教練指導。在平常訓練時曾教練很照顧我們，也很在意我們的想法，會和我們討論訓練的細節和感受。」而弘道國中游泳隊的好氣氛也讓她在訓練之餘有一群一起前進的夥伴。「整個游泳隊的大家都很認真訓練，氣氛和樂融融，大家也很正向，都希望彼此能夠越來越好。」
林家嫻選手和曾昱誠教練齊心協力一同向前。
說起台灣學生的游泳環境，曾昱誠教練以金字塔作為比喻：「在台北市的國小很多在練游泳的小朋友，但到國中能繼續練的人可能只剩一半，甚至更少；而國中的生態又有分體育班跟普通班。」除了學校名額的遞減外，「大部分的家長也會擔心，希望孩子可以游泳與學業雙兼顧，但說真的要同時兼顧兩者是很不容易的一件事，得下很多功夫。」為了在訓練與學業、學生與家長之間取得平衡，弘道國中的專長訓練課節數比較少，一週只有五節，對正課的影響會比較少，「對學生而言會比較像一半是體育班作息，一半是普通班作息。」而體育班其他科目的老師也會體諒學生平時訓練的辛勞，不會過度要求學生的課業。林家嫻說像他們這屆體育班的導師就是歷史科的老師，「老師都會配合我們的訓練時間，也不會把我們的課業逼得很緊，會希望我們大家都能夠好好發展。」目前選手若想要在高中繼續游泳，國中升高中的管道多以獨招為主，學校的體育班或重點運動項目（即為普通班）開缺，學生再去報考，因此對於選手來說，有全中運的經驗和實力對他們的升學幫助很大。
選手們若能在全中運中展露實力，對於他們的升學和未來的游泳發展幫助很大。影像提供：曾昱誠教練
本次全中運弘道國中游泳隊表現出色，對學生、家長與教練間都是相當大的鼓舞。曾昱誠教練也很滿意這次弘道國中選手們的表現，但並不是因為成績出色而感到喜悅，而是學生們在這段過程中所經歷的成長。「孩子們從賽前很努力地訓練與付出，就能看得出他們對於這場賽事的重視。有重視、有付出，也自然地會反映在結果上。當然有好名次也是不錯，但我更希望孩子能從中學習，並且突破自我。」此外，並不是每個選手在之前都有全中運這種大型賽事的比賽經驗，更多的是初登場的選手，「即使沒有突破自我，在面對這種從未見過的壓力時有沒有學習去克服，這是我更看重的事情。」相較於國女組的大會總錦標，在台北市高強度的競爭之下弘道國中的男子組並沒有獲得相對出色的成績，「但我認為，只要獲得參賽的門票，對學生來說就是很大的肯定。就算今年沒有很大的突破，後面幾年再慢慢努力就好了。」曾昱誠教練如此說著，而曾昱誠教練也希望能夠讓弘道國中在未來能夠成為學生和家長嚮往的學校，「能夠讓家長願意將孩子託付給我們，讓孩子們有全面的栽培，在訓練的過程中有進步，這樣就很好了。」
曾昱誠教練接受建中攝影ＣＫＰＣ採訪。
在訪問的最後，我們分別請林家嫻和曾教練給自己和想繼續游泳的選手們一段話。林家嫻分享道：「不論訓練有多辛苦，都要堅持下去，只要有好好訓練，一定能夠在比賽中有好成績。」而曾昱誠教練感性地表示，自己即使帶隊參加全中運，心裡仍然繫著未能參賽的學生。「我不太會用成績去區分學生，只要學生願意努力，我相信一定會有相對應的資源能幫助你。每個人的起點其實都不一樣，沒有必要一定要走相同的路，也不用一直和他人比較。只要能夠在訓練中找到自己想要做什麼，能夠走自己的路，我就很開心了。」
採訪結束後，弘道國中的選手們、曾昱誠教練與林筠潔物理治療師有說有笑地離開游泳池。不因年齡、性別、得名與否，真摯地對待彼此，溫柔地擁抱他人，大家都走有自信地走在自己的道上。晚上九點半的夏天依舊炙熱，儘管夜幕接管了大地，但眼睛裡的光是不會黯淡的。「大道之行，講信修睦。」我想弘道國中游泳隊某種程度上體現了禮運大同篇所描述的「大道」，更以兼容游泳和德性的「弘道」處事。游泳隊的眾人因為游泳聚再一起，也因為游泳捕捉到了些許人生的意義。期許每位選手都能在未來走上屬於自己的道路。
林家嫻：現弘道國中游泳隊二年級選手，111年度全中運國女400公尺混合式金牌、國女200公尺混合式金牌、國女200公尺仰式金牌、國女400公尺自由式接力銀牌、國女800公尺自由式接力銀牌、國女400公尺混合式接力金牌。 曾昱誠教練：現弘道國中游泳隊教練，2011世界盃短水道游泳賽銀牌。</description></item><item><title>[C] Introduction to Elective Courses of IM at NTU Azalea Festival 2023</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/electiveim/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/electiveim/</guid><description>台大資管杜鵑花節選修課程說明 計算理論 計算理論是計算機科學領域的數學與邏輯理論基礎，主要探討計算機能力極限的問題，哪些是電腦有可以解決的問題，哪些是電腦無法解決的問題。舉例來說，世界上各種語言的表述能力各有不同，像是中文句子「喜歡上一個人」就可能有多種解釋方式，造成語意模稜兩可與不確定性。那在計算機的世界裡，電腦到底是閱讀怎麼樣的語言呢？這些電腦閱讀的語言又有什麼特色與局限性呢？在這門課中，我們會探討並學習這些計算機科學的基礎問題，透過嚴謹的邏輯與數學語言來告訴電腦他該做什麼。
作業研究 作業研究是系上滿熱門的選修課程。這門課以數學與演算法為基礎，介紹如何分配有限的資源以制定各種商業決策。如生產規劃與排程、工作人員的班表制定、貨物運輸路線的安排、服務價格的設定等等，這些都是屬於作業研究可以討論的範疇。這門課會用到程式設計、微積分、線性代數、機率與統計以及演算法的相關知識，可以算是一門統整大一大二所學知識的選修課程。
行銷管理 目前沒有問到有修的人ＱＱ我嘗試從 syllabus 寫出白話文課程介紹： 這門課由系上的黃明蕙老師開設，黃老師是行銷領域的專家，她的研究刊登在很多國際知名的行銷領域期刊和研討會。在這門課中，老師會以他在近期的研究論文為主，向同學介紹在當今的資通訊世代，如何結合科技來進行更有效率的精準化與個人化行銷。這門課著重在管理領域，並不會有程式撰寫的作業或專案，而是更希望同學藉由個案閱讀、論文閱讀，與探索生活中的例子，對於行銷領域以及應用科技進行行銷管理有更多的認識。 ref: http://nol.ntu.edu.tw/nol/coursesearch/print_table.php?course_id=705 33100&amp;amp;class=&amp;amp;dpt_code=7050&amp;amp;ser_no=56867&amp;amp;semester=111-2&amp;amp;lang=EN
平台策略 平台策略算是另一門以較為管理學的角度切入探討平台經營的課程。大體上來說，這門課就是教大家如何看待、分析、理解網路時代的各種網路公司與平臺公司。學習並理解他們的商業模式、設計商業模式、預測他們的未來發展，並且思考自己的生意能怎樣地善用資訊科技、網路科技與平臺策略。修完這門課後可以讓我們在思考某個平臺為什麼成功或失敗時，可以多從幾個觀點去看，或者可以看得比別人深入一點，也是系上的熱門課程之一。
電子化企業 這門課也是資料科學的應用課程之一，主要介紹的是授課教授陳靜枝老師的研究主題之一的「生產規劃」如何在電子化浪潮下讓各個工廠與公司妥善地收集並分析資料。前半的課程會以資料分析的方法論介紹為主，如關聯分析與聚類分析、模型評估與近鄰法等方法的理論與個案講解；後半則是介紹這些方法如何應用在製造生產的資源規劃（如存庫管理、機台製成安排等等）與企業資源規劃之中。 ref: http://nol.ntu.edu.tw/nol/coursesearch/print_table.php?course_id=725 U3370&amp;amp;class=&amp;amp;dpt_code=7050&amp;amp;ser_no=53192&amp;amp;semester=111-2&amp;amp;lang=CH
分散式系統與雲端應用開發實務 這門課是非常計算機科學的課程，涵蓋了比較理論的分散式系統介紹，以及比較實務的雲端部署等等。前者從分散式系統設計和基礎（例如：並行控制、容錯）， 講到大型分散式檔案系統（如：GFS）和大型分散式儲存系統設計（如：DHT）；後者則邀請業師來講課，介紹 docker、git、AWS 跟 GCP 等等現行常見的雲端服務，並透過作業的練習讓同學實際操作這些雲端服務，並且在期末專案要求學生設計一個服務（任何服務都可以）並部署到雲端伺服器上。如果未來希望在科技業或是軟體工程等領域工作，這門課算是非常理論與實務、學科與業界結合的課程之一，能讓你在未來進到公司時面對這些非常常見的分散式系統與雲端服務時可以快速上手。 ref: https://www.ptt.cc/bbs/NTUcourse/M.1655813483.A.2B3.html
資訊法與資訊政策專題 不知道各位有沒有類似的經驗，上網搜尋某明星 OOO，結果搜尋引擎跳出「OOO 外遇、OOO 偷拍、OOO 抄襲、OOO 欠債」等推薦搜尋，可是仔細閱讀相關資訊後，發現該明星根本沒有上述的行為，那為何還會跳出這類負面的推薦搜尋呢？該明星能請搜尋引擎公司刪除這類負面字眼嗎？資訊科技的發展至今已然歷經數十年，討論「資訊社會」的國內外相關文獻，也幾乎可以用汗牛充棟這樣的說法來形容。然而，資通技術興起，無疑是將人類賴以溝通的科技引領到一個全然不同的嶄新境界。由於近數十年來資通技術運算能力、資訊儲存及處理能力的大幅提升，不僅個人資訊隱私權的保護成為眾所關切的議題，因為智慧財產權保護而引發的資訊隱私和言論自由議題，也格外值得身為數位時代公民的我們去理解。在資訊科技蓬勃發展的時代，法律與資訊之間的關聯，只會越來越緊密。因此，這門課將以資訊隱私、智慧財產權和言論自由等三個主要的資訊法律和資訊政策領域的爭議做為對象，探討其在倫理、憲法和法律等層面的真正樣貌。
大數據與商業分析 這門課是系上的選修課之一，也是為了因應資料爆炸的當今世代，讓同學們知道如何連結大數據與商業應用所設計的課程。這門課由系上的楊立偉老師教授，楊老師在大學時期便自己創業，目前也同時是意藍資訊股份有限公司的老闆，所以對於數據於商業分析中的應用有著獨到的見解。這門課會讓學生了解大數據與商業分析之理論基礎與架構、各種大數據與商業分析系統之內涵、如何建置大數據與商業分析系統，以及與企業之關係、並認識數位時代下最新的大數據與商業分析議題，從電商分析到分群分類演算法等內容都會提及，是諸多系上與外系學生喜歡修習的課程之一。 ref: https://homepage.ntu.edu.tw/~wyang/bda2023/index.html
數位決策：資料視覺化與機器學習 生活中充斥著各式各樣的資訊圖表，舉凡新聞報導上的民意調查、政策分析、公司的財務分析、課程的成績分布等等，都可以用資料視覺化的方式呈現；但有些圖表可能會惡意地利用不同的呈現方式來引導閱聽人的認知。有了這門課的知識可以更輕易的分辨哪些圖表的數據可能有問題、或是有誤導的嫌疑；在大學課堂上也有無數使用圖表、資料輔助報告的時候，這時就可以運用這堂課的知識與工具，讓報告或決策建議更有說服力，成為後續行動的催化劑。這門課是與圖資系合開的選修課程，在與圖資系同學合作的過程中可以收穫不同領域的想法與經驗。上半學期這門課會以大量的例子介紹不同類型的資訊圖表，從基本的長條圖、矩陣圖到較複雜的瀑布圖、多種圖表的整合等等，讓同學了解在不同場合呈現數據時應選用何種圖表、何種色彩分配、何種圖形來傳達想法最為適合。並且會介紹從資料搜集、資料清理、資料呈現等每個步驟的知識，再從大量的實作課中親手嘗試使用 Tableau, Python, Open
refine 等工具做出自己的資訊圖表。下半學期會進入程式方面的課程，學習如何透過機器學習的方式，分析數據並做出決策。整體而言，這門課讓同學對於資訊圖表有更專業的認識，並能運用上課所學工具來分析數據、製作圖表、最終制定決策建議。
社群媒體分析 社群媒體分析算是文字探勘與統計學習結合的應用領域之一，旨在分析社群媒體上的用戶與平台行為，例如負面情緒或是仇恨言論如何散佈到平台上的用戶、假消息是怎麼傳遞的、我們要如何找出有買評論來洗評價的餐廳或頁面等等。這門課主要會介紹分析上述問題的方法論，例如網絡 (network) 分析、情感分析等等，並透過作業與期末專案實際找出身邊可以研究的議題並作成一份研究報告。另外這門課也是「資料分析」學程的課程之一，因此學完這們課後可以對社群媒體的資料分析有更深入的了解，往後不論想往行銷領域發展，或是自己經營電商等等，都可以有比較多的知識和武器來分析當今社群媒體上的趨勢和發展。
Web APP開發 新課，目前沒有問到有修的人ＱＱ我嘗試從 syllabus 寫出白話文課程介紹： 這門課是系上的新老師何承遠教授開設的新課程，主要為了讓系上同學了解網頁和應用軟體如何設計。何老師先前在業界服務許久，對於業界的需求有著深刻的理解，所以在這門課中，老師會介紹網頁設計、後端資料庫和網頁轉化成手機 APP 等基本概念及其運用，例如：HTML5、CSS3、JavaScript、jQuery、jQuery Mobile、SQL、NoSQL以及Cordova 等程式語言如何應用在網頁與程式開發之中，以及在面對不同需求時該如何選擇最適合的工具來開發。在整個課程中，老師會藉由以某領域為主題搭配專案管理之手段，以解決真實問題為目標之專案製作，進一步達到學習之目的，提升同學學習成效。此外，也會利用分組討論與專案報告讓同學們分享解決問題的過程以及反思，進而提升的學習效果。 http://nol.ntu.edu.tw/nol/coursesearch/print_table.php?course_id=725 U3960&amp;amp;class=&amp;amp;dpt_code=7050&amp;amp;ser_no=88388&amp;amp;semester=111-2&amp;amp;lang=CH
資訊安全概論 新課，目前沒有問到有修的人ＱＱ我嘗試從 syllabus 寫出白話文課程介紹： 這門課是系上的新老師何承遠教授開設的新課程，主要為了讓系上同學了解網頁和應用軟體如何設計。何老師先前在業界服務許久，對於業界的需求有著深刻的理解，尤其老師是網路與資訊安全的專家，所以在這門課中，老師會教我們在現今 3C 產品與網路（包含有線、無線、行動等網路）高度使用與普及的現代社會，企業在面對許多資料的處理與工作電子化的同時，如何維護機密與敏感資料的安全性，並保護個人資料，例如如何確保電子郵件或是我們傳出去的 Line 訊息不會被有心人士竊盜、輸入網路銀行的密碼不會被監聽等等。這門課的定位為進行資訊安全相關技術和實作探討的課程，給予學生對於資訊安全有整體性的認識。課程內容為介紹資訊安全的基本理論。在基本理論方面，課程會探討常見的惡意軟體與網路攻擊，以及密碼學的加密與應用，另外還有新穎與熱門技術和應用的討論。 ref: http://nol.</description></item><item><title>[C] Introduction to IM-courses at NTU Azalea Festival 2021</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/introim/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/introim/</guid><description>台大資管杜鵑花節課程說明 前言 歡迎來到台大資管系的杜鵑花節課程介紹，在這段影片中我們會向大家盡可能地介紹台大資管系在學什麼，我們有哪些課程，以及大家能從這些課程中學到什麼。以下我們會先將課程分成必修與選修兩部分做說明。
必修 資管系的必修學分不多，但每門必修都是相當重要的科目。我們的必修課程主要可以分成程式、數學以及管理與專案課程這三個部分 ，以下我們將會依照這三個分類一一向各位介紹。
程式部分 程式部分總共有程式設計、資料結構與進階程式設計、演算法、作業系統、網路技術與應用等等的課程。
程式設計/資料結構與進階程式設計
程式設計以及資料結構與進階程式設計這兩門課是資管系大一的必修，也是資管系最一開始學習程式的基礎課程。這兩門課會以C++作為教授的語言，教大家編寫程式的基礎與進階的功能，如迴圈、遞迴、物件導向等等。 演算法
而當我們了解了程式的基本語法以及設計原理後，我們就得開始思考如何將程式寫得更好、更有效率，演算法這門課就是教導我們如何設計算法的一門重要課程。從基本的如何評估一個演算法的好壞、到如切割法、動態規劃以及圖論演算法的設計與分析都會在這門課中學到，如果想要讓你的程式跑得又快又準確，這門課一定得好好學歐！ 作業系統
除了編寫程式幫我們解決問題之外，我們也要學習電腦是怎麼運作的，而這就是在作業系統課程所要學習的。作業系統主要就是在教電腦的資源是如何被管理的。電腦的資源有很多種，CPU、時間、記憶體、儲存空間等等都是電腦內需要被管理的資源，作業系統就是在幫你管理這些資源，像是CPU會需要排程、記憶體會需要快取之類的，所以課程就是在介紹管理這些資源的時候遇到哪些問題，然後怎麼解決、分配與協調這些資源。 網路技術與應用
至於網路技術與應用，課程會先從網際網路的五層架構開始講起，並介紹每層之間不同的網路通信標準和協定，如最常聽到的TCP/IP就是網路層跟傳輸層。這門課就是在學習在網路的每一層遇到相對應的問題時該如何處理、每一層之間該怎麼溝通，如何將資料做成符合協定規範並可傳遞的封包以及如何在接收端處理這些資料。 數學部分 除了程式，數學也是在大學時期做學問非常重要的一環，而資管系的必修課中也涵蓋了大部分資管系會用到的數學。
微積分 管理數學（線性代數）
如微積分與管理數學便是資管系的大一必修課。微積分是大學數學最基礎的課程，由數學系的教授協助開課，從最基本極限的定義、微分與積分的定義與應用，到初階的微分方程、多變量函數的處理都會學到，當我們在處理跟變化有關的問題時就會用到這些知識。而管理數學教的其實就是線性代數，可以想成是高中學到的矩陣以及線性規劃的延伸知識。我們會在線性代數課程中學到如何進行矩陣運算、向量的本質是什麼，以及一些更進階的應用。在現今非常火紅的機器學習中便使用了大量線性代數的知識，所以這門課也相當重要。 統計學 再來是管院各系必修的統計學，我想光看字面的意思應該不難推測出統計學在教什麼東西。統計學是一門教你如何分析資料，使用所獲得的資料推斷現實情況的學問，我們會學到各種統計方法以及背後的數學運算，也會透過專案來實際應用統計學。與管院其他系不同的是，資管系的統計學課程會直接用python操作統計的套件，讓學生能夠兼具理論與實作能力，所以如果未來想走資料科學領域的人能夠在這門課學到許多！ 其他部分 資管新生專題 資管專題 資訊管理導論 管理學 會計學 除了資訊與數學外，資管系在必修課方面也會要求學生學習如管理學、會計學等基本的管理與財務課程。另外值得一提的是，資管系有許多專題導向的課程，如大一必修的資管新生專題、大二的資訊管理導論，以及大三大四的資管畢業專題，都是需要實際透過程式、數學與管理學等在資管系學到的知識解決實務上會遇到的問題，大家能夠在這些課程中了解到過去修的課如何被實際運用在真實世界，並解決其中遇到的問題，所以我們的課程訓練是相當理論與實務並進的，不會讀了四年還是對過去學到的東西感到霧煞煞歐！
選修 接下來介紹選修課程的部分。由於資管系的必修學分不多，所以我們能有更大的空間安排自己的課表，透過修習選修課程來深入自己更想了解的領域。資管系的選修課程範圍很廣，且也有部分外系所，如財金系、資工系、電機系開設的課程能夠被計入選修內，這裡我們就簡單地介紹系內所開設的選修以及系外可被承認為選修的課程。
系內開設之選修 文字探勘與資料檢索
這門課主要在介紹現今的電腦如何處理文字、訊息以及資料。課堂上會講解一些處理文字主要的方法論以及背後的數學原理與模型，讓我們理解電腦是如何分類文章、如何判斷一段句子的情緒等等。這門課的內容可以算是機器學習的其中一項分支，需要實際編寫程式來處理資料，但同時也要了解背後的數學原理，修完這門課後會對文字探勘、資料檢索、機器學習與自然語言處理有一定的認識。 作業研究 資訊經濟
作業研究算是系上滿熱門的選修課程。這門課主要以數學與演算法為基礎，介紹如何分配有限的資源以制定各種商業決策。如生產規劃與排程、工作人員的班表制定、貨物運輸路線的安排、服務價格的設定等等，這些都是屬於作業研究可以討論的範疇。這門課會用到程式設計、微積分、線性代數、機率與統計以及演算法的相關知識，可以算是一門統整大一大二所學知識的選修課程！至於資訊經濟則是作業研究的延伸課程，主要開設給喜歡作業研究或想深入作業研究或工業工程領域的人來修。這門課會融入賽局理論、經濟學與作業研究的知識，透過經濟模型來解決資訊不對稱環境中的商業決策問題，據此針對有多決策者的環境進行推理與分析，應用範圍包含供應鏈管理、競爭策略、商品定價、行銷策略選擇等。如果未來不想繼續往資訊或工程的領域深造，作業研究、工業工程、供應鏈管理等算是資管系的學生除了資訊領域外較常進入的領域，如系上的陳靜枝、孔令傑、李家岩等教授便是研究這些領域的頂尖學者之一。 平台策略
承接上一段介紹的所提及的作業研究領域，平台策略算是另一門以較為管理學的角度切入探討平台經營的課程。大體上來說，這門課就是教大家如何看待、分析、理解網路時代的各種網路公司與平臺公司。學習並理解他們的商業模式、設計商業模式、猜測他們的未來發展，並且思考自己的生意能怎樣地善用資訊科技、網路科技與平臺策略。修完這門課後可以讓我們在思考某個平臺為什麼成功或失敗時，可以多從幾個觀點去看，或者可以看得比別人深入一點，也是系上的熱門課程之一。 數位決策：資料視覺化與機器學習
英國一位知名的數學家Marcus du Sautoy曾說過：「儘管世界看起來混亂無序，但如果你把它轉譯成數字和形狀的世界，模式便會浮現。接著，你就能瞭解為何事情事物會是它們這般模樣。」在這個越來越看重數據與資料背後見解的時代，如何將數字精準地呈現出來，以及「數感」的養成在分析與決策的過程中是非常重要的。這門課是資管系與圖資系教授合開的課程，由孔令傑與鄭瑋兩位教授一同講授課程內容，讓學生能夠更加活用色彩、選圖策略等視覺化元件來了解與呈現自己所處理的資料內涵，並成功轉化成訊息告訴受眾。從資料與變數的處理到相關的數學與資訊模型的知識都會在這門課中提及並實際，在修過這門課後，相信會對於資料視覺化有更深入的理解與認識。 製造數據科學
最後介紹的這門課是最近新開設的課程：製造數據科學，由新到任的李家岩教授開設。製造數據科學ＭＤＳ主要是教導學生如何利用人工智慧、機器學習與數據科學的技巧，並匯集了資訊、工程與管理的知識來提昇製造系統的效率與效能。在任何場域中，如何正確地指出問題，並透過相對應的方法學來成功解決問題，是相當重要卻也無法簡單學習的一件事，如何透過分析與預測的觀點來檢視自己的決策以及最佳化決策所帶來的效能與效率是這門課學習的重點。作為選修，這門課算是集合了許多資管系重要的課程知識，能夠透過這門課綜觀過去所學的知識是如何地被應用在實際的場域中，建議等到較高年級時再修這門課會有比較深的體悟。 外系可被承認為選修的課程 前面有提到除了資管系自己開設的課程外，有些外系所開設的課程也能被算作資管系的系定選修，這裡我們也挑選了幾門目前可被認列為系定選修的課程介紹給各位。
機器學習
人工智慧、機器學習應該是近幾年很常聽見的技術名詞之一。但在大家嚷嚷著ＡＩ、大數據時，你有想過機器到底是如何學習、又是如何做出判斷的嗎？機器學習這門課便是教導學生電腦如何透過資料進行學習、電腦為什麼可以學習，以及背後的數學原理。儘管機器學習只是計算機科學的其中一個分支，但不可否認的是，機器學習在過去十年內大幅地改變了人類的生活，舉凡語音助理需要的聲音辨識、商品的推薦系統，以及影像辨識等等都是機器學習的延伸領域。作為當前最熱門的領域，修機器學習不只能知道以上的應用是如何被實現的，還能兼作系上的選修，難道還不夠划算嗎？ 深度學習之應用
在學會機器學習後，如果對於透過讓電腦自己學習很多東西有興趣的話，那就可以選擇繼續修進階的課程，而資工所開的這門深度學習之應用便是教導學生如何應用深度學習在各個領域上。這門課首先會很快的帶過神經網路的概念以及運作的原理，接者就會開始介紹幾種現在很流行的深度學習架構，主要有多應用在自然語言處理，如語意辨識、翻譯、文章摘要等等的順序式模型（sequential model）、可用於遊戲ＡＩ的增強式學習（reinforcement learning）、以及可讓電腦自動生成假以亂真圖片的生成式模型（generative model）。除了課堂上的介紹外，也會在作業中讓學生實際操作與訓練這些模型，另外這門課也需要準備期末專題，期末專題算是大學與高中很不一樣的一個地方，如果認真地完成一門課的期末專題，那麼不僅可以增強自己的實力，未來找實習或是想與教授一起進行研究時也有更多可以拿來分享的實作經驗喔！ 計量經濟學 高等統計
接下來要向大家介紹的是高等統計學與計量經濟學。儘管統計學是資管系的必修課程，但內容主要仍是在介紹統計學如何被應用在各種場景中。如果想要更進一步認識統計學背後的數學原理，便可以修習高等統計學來補足統計背後的數學知識。而計量經濟學便是基於高等統計學所做出的延伸應用。有別於一般常見的小樣本分佈，計量經濟學牽涉到的統計工具都是針對大樣本去做假設。計量經濟學的內容主要是在研究自變數之間的相互關聯，以及自變數的變化會如何改變應變數，同時這些變數也是經濟學上變數，所以我們能透過這些數字的關聯量化經濟行為。舉例來說，生產線的供給應該要隨著景氣起伏而做出調整，我們便能透過計量經濟學做出評估以及決定產量控管。 財務管理
最後要向大家介紹的是財務管理。財務管理在管院算是滿熱門的一門課，除了是財金、會計等系的必修課外，也能作為資管系的選修課程。財務管理在西方國家通常稱為公司理財，是金融領域的分支，主要探討公司如何進行資產配置與投資決策等議題。這門課的主題可以大致分為估值與風險及報酬兩個部分，估值主要在探討如何估算債券、股票等金融商品的價值，而風險及報酬則是在探討風險與報酬之間的關聯。這堂課可以說是財金領域的入門課，可以學到許多在財務金融領域有名的理論與應用，若是對金融領域有興趣的人非常歡迎選修財管課程！ 小結 介紹完大部分的課程，最後來做個總結。如果你是因為近期的資訊領域浪潮而想進台大資管系就讀的話，雖然與資工系與電機系所受的訓練不同，但台大資管系的確也是一個不錯的選項；如果你是打算各領域都學一點，想要懂一點資訊技術也懂一點管理技能，做一個跨領域的人才，那台大資管系會是你很好的選擇；如果你對未來仍然充滿迷惘，不確定自己到底想做什麼，你也可以考慮看看台大資管系。我們的課程兼具深度與廣度，課程安排也相當有彈性。你可以透過修課與自學成為相當有技術的資訊人，也可以往數學、往管理方面走，深入其他領域。希望透過以上的介紹，能夠讓願意來聽台大資管系介紹的同學們更加了解台大資管系，也期待每位同學能夠找到屬於自己的路。</description></item><item><title>[C] Structural Problems in High School Science Fair -- An Interview and a Survey with Advising Teachers</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/science_fair/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/science_fair/</guid><description>熱血師生的辛酸淚，中小學科展的結構問題 （本文同步刊載於建中攝影ＣＫＰＣ）
第60屆中小學科學展覽會（以下簡稱全國中小學科展）在七月27日至七月31日於建中舉行。 全國中小學科展由國立臺灣科學教育館（以下簡稱科教館）發起， 每年委任不同縣市舉辦，自各縣市舉辦的縣市科展中脫穎而出的優秀作品中進行評選，並依照科別頒發前三名、佳作、團隊精神獎、探究精神獎、 （鄉土）教材獎等獎項以茲鼓勵。頒獎台上的光芒是如此亮麗，奪去了眾人與媒體的目光，而一路走上台的艱辛又是如此不為人知地艱難。作為陰影的那面， 是否只能作為光明的陪襯，只要光線足夠明亮，過去的艱辛與勞累便不足以掛齒，結構性的問題也毋需探究。 本次中小學科展中，建中攝影ＣＫＰＣ有幸訪問到基隆市立銘傳國中的林怡瑩與鄭志龍兩位老師，帶領眾多學生參加全國中小學科展已20餘年， 深耕資優教育多年的他們獲獎多次，更深受學生愛戴。本次科展期間， 兩位老師也向建中攝影ＣＫＰＣ分享了參展多年的心得，在豐富的參展生涯中， 學生能於參與科展的過程中學習到什麼、指導老師的無奈與辛勞，甚至全國中小學科展背後不為人知的結構性問題。
林怡瑩與鄭志龍是基隆市立銘傳國中的資優班教師，由於資優班的課程中含有獨立研究課， 因此資優班學生相較於普通班學生有更多的機會與指導老師一同製作科學研究，市級與全國科展便成為一個展現自己研究成果的平台， 也因此每年參與科展似乎就成為了資優班的傳統活動。 從題材的發想、設計題目、投入研究、撰寫報告、投稿科展的過程需耗時約莫一年的時間， 在這一年中，學生必須與老師共同腦力激盪，努力針對其所製作之題目進行兼具有趣性與科學性之研究。 站在教育現場，林怡瑩認為這樣的過程對於學生來說最重要的是學生能夠培養足夠的科學涵養。 「我們希望進入資優班的學生不要只是會唸書，而是能夠栽培出足夠的科學涵養，建構出更好的邏輯思考能力， 因為從題材發想的過程到做出成果，必定會經過無數次的挫折，而學習如何面對這些挫折，如何堅持到最後， 是我們認為很重要的一件事。」於科展而言，其所研究的題目要的不只是深度， 林怡瑩觀察近幾年被選入全國中小學科展的作品，認為「題目的創意」變得重要許多。 「我們發現評審會在意學生從什麼角度去發想題目，而不是一味地追求新的題目或是很難、很完整的題目。 也許學生做出來的實驗誤差很大，那你去討論實驗所產生的誤差，或甚至進而發想出新的一套方法，我們認為這是很重要的。」 鄭志龍也補充道：「我們很在乎學生從過程中獲得什麼，這就像是一套素養養成的過程， 不論學生最後做出來的結果為何，至少他在這個過程中學到怎麼處理事情、怎麼看待科學等等。 有些學校的老師可能會請外援來幫忙製作科展，然後學生也不知道整件事情是怎麼發生的，我認為那不是一個很好的事情。」 鄭志龍回憶道，過去的科展有一段時間很像是在參加軍備競賽，老師與學校到各方借器材、借實驗室、調動資源等等， 只為了追求很好的成果，「我認為反而有點倒果為因。」
儘管只是國中小學等級的研究，但研究需要投入資源一事仍是不可被忽略之。 於基隆市而言，先前的教育局並沒有補助被選入全國中小學科展的組別， 因此實驗費用、器材支出、參加科展的旅費等等常常都是學校或老師自掏腰包來負擔， 「以我們學校而言，只有1000元的經費支援，但那根本無法支撐完長時間的研究計畫，你假如說留下來做實驗， 晚餐費付一付可能就沒了，遑論材料費那些。」而政府的態度方面，「現在有比較重視了。以前什麼都沒有， 直到近年基隆市政府才有給進入國展的組別兩萬元的補助，並且有委任大學的教授來給予指導。」林怡瑩如此說道。 根據兩位老師的分享，目前仍有縣市沒有針對進入全國中小學科展的學校與組別進行補助。 而對於指導老師來說，指導科展的進行的確是一門苦差事。鄭志龍老師認為，「儘管科展對於學生來說算是最終的考驗， 對老師來說也算是認為有意義的事情，但我們仍需要投入額外的時間跟心力來陪伴、指導學生，甚至有時需要自掏腰包來處理事情。」 目前的制度並沒有給予老師足夠的條件與資源，能夠讓老師好好地指導科展。舉例來說，倘若科展的舉辦在其他縣市， 旅費只能由學生與老師自付，雖說學生在全國中小學科展得到前三名與佳作，分別可以拿到四萬元至五千元不等的獎金 ，但對於那些沒有得獎的組別而言，便是什麼都沒有；額外所需要花費的心力更是不用說，「你看普通班老師課那麼多， 要教的學生、改的作業那麼多，根本沒有足夠的時間去處理。」科展對老師而言得到的也許是一份榮譽， 但並不會有實質的加給或是額外的獎金等等，也讓指導科展對於國中小教師而言成了一份僅存虛浮榮譽，以及可能會與學生更加認識的機會。
隨著新課綱的推行，教育部與校方越來越看重學生素養的養成，而製作科展似乎是一件得以讓學生養成素養的系統化方式 ，將科學研究普及化似乎是一件能有效提升學生素養的過程，「我們猜測這可能也是教育部的希望，因為你在研究的過程中除了學理知識的增長外 ，小朋友的態度與他的堅持度其實都是被考驗的，而這兩個東西對於學生往後的發展影響其實是很大的， 甚至可能勝過他書讀得好壞與否。如果我們的小朋友這兩個能力都很足夠的話，那其實我們也不太需要去擔心他們未來的發展。」 在研究的過程中，學生的能力不斷地被挑戰與刺激，因此能夠在這個過程中學習如何面對壓力、批評與挑戰。 儘管一切如此美好，但科展研究的普及化實務上要進行則是面臨重重考驗。「其實對於一般生而言， 幾乎沒有老師有時間與力氣去帶學生做科展。」鄭志龍與林怡瑩同時說道，輔以哀奈的語氣。對資優班的老師與學生而言， 由於有研究課可以使用，以及資優班的老師授課時數會略少於普通班教師，因此對於他們而言， 可能有較多的餘力帶學生做研究，「我是個懶人，對我來說，我認為帶學生做科展這件事對我唯一的好處， 就是會逼迫我繼續思考、繼續前進。」林怡瑩自嘲道。「因為教國中生其實用不太到太多知識，你不逼著自己學習， 最後就會一直耍廢，忘掉越來越多東西。這對我來說是個很恐怖的過程，當自己程度不夠，就會被學生討厭。 因此在做科展的路上，就是學生帶著我，我帶著學生，雙方一齊向前進。」也許仍有像林怡瑩意識到如此問題的教師 ，但對於不在資優班體制內的教師而言，根本沒有辦法做這件事。龐大的授課時數與備課壓力、寥少的資源是道難以突破的高牆， 即使舉起熱情的法槌仍無法突破，也因此目前大多數的科展作品皆是由各地資優班所製作而成。 此外，現行僅有自然科學領域有如此大規模的比賽，社會科學在國中小階段祇有如小論文比賽、網界博覽會等，並沒有如全國中小學科展等級的舞台得以讓學生參加。
雖說如此，兩位老師仍認為政府一直以來都是對於科展有相當程度的關注， 努力藉著全國中小學科展的舉辦於舉辦市推廣科學教育，順便行銷該主辦縣市與學校。「若不是因為（COVID-19）疫情的關係， 其實展場是開放的，而科教館的行動科學車也會到展場設攤，擺置一些科學小遊戲等等，科教館其實會投入不少人力在全國中小學科展中。」 科學教育的推廣已實施多年，而如今全國中小學科展也進入到第60屆，當被問起除了經費問題外，是否仍有可以改善的地方時 ，鄭志龍老師提到：「科展應該要讓學生有個好的體驗，讓學生認為做研究是很開心的。現在的氛圍依舊肅殺，以前更嚴重， 曾經有學生去比科展結果被評審問到哭著回來。」如此又有些倒果為因，反而將重點擺在成品的深度、嚴謹度， 而非是學生去探究問題的過程，以及是否能讓學生提升對於科學研究的興趣與信心。 「像日本暑假作業的那些科學研究即是讓學生自由研究自己喜歡、有興趣的東西，而不是要參加一場拼生死、比輸贏的競賽。」
以現行教學現場對於科展的態度來說，阻力仍是遠大於助力，儘管如此， 每年仍舊有許多對於科學研究有熱忱的學生與老師投入全國中小學科展中。 我們期許每個投入的組別都能從過程中獲得能力的提升以及素養的養成， 以此增加學生對於科學研究的興趣與信心，替台灣增添更多不論是科學亦或是人文社會的研究人才； 於此同時，我們也期許政府能夠提供有著細節更完整、資源更豐富的科展競賽。</description></item><item><title>[C] Tips for Shooting Swimming Competitions</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/swimshooting/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/swimshooting/</guid><description>游泳比賽拍攝要點 最近拍游泳突然有些體悟，因此把想法記下來，供未來拍攝游泳的人參考。盡可能用簡短的文字清楚地呈現我的想法，如有缺漏歡迎討論。
相機設定 拍比賽時我習慣用光圈先決，光圈值落在f/2.8~f/3.5之間，最低快門設在1/1250；對焦模式設定成連續對焦，對焦範圍d-9；測光我偏好用局部測光，但全測光應該也不會有大問題。大部分有打光的場館上述設定足以應付，並拍出焦點正確的相片。但還是得注意機身的ISO容許值，ISO太高拍出來一堆熱雜訊也不好。 拍花絮時我則會調整成全手動，降低快門到1/200左右以降低ISO，並自己去調整景深以符合不同的拍攝需求。
賽前準備 在賽前，我通常會注意的畫面大致有：
選手的休息與互動 通常會找個涼快的地方鋪軟墊 選手做賽前伸展 換泳褲（他們都會用毛巾圍著直接脫褲子） 物理治療師或防護員在幫忙伸展、按摩 有趣的互動 有趣的元素（建中隊服之類的） 試水與熱身 通常在賽前一天，比賽當下會去第二泳池熱身 抓一些肌肉的紋理（搭配光線） 賽前 賽前能拍的畫面說多不多，但通常都滿有趣的。標準場長50公尺，從賽前唱名開始到真的上跳台到比賽開始不會超過3分鐘，如果已經有心儀的拍攝位置記得規劃一下路線和估算一下從前台到拍攝地點所需要的時間與器材調整。舉例來說，我通常會佔靠近折返點或是折返點的位子拍，因此我最多拍到上跳水台就得馬上移動去拍攝點。
選手上台前 賽前等待 決賽通常會唱名，選手會打招呼 試跳水台 選手上台 脫衣服、伸展、上跳水台 選手會有一些自己的動作，拍打身體等等 仰式會先落水 準備跳水 賽期 熟悉器材、專心等等就不多贅述，這裡主要把一些我覺得比較好的畫面分項目集中講解。 統一核心概念：清楚明亮的臉、少量的惱人水花、正確的曝光、漂亮的姿勢
站位 核心概念：
側面（站在泳池兩側） 等選手接近你就可以開始按快門。最好的時機是快經過你到微微超過你這段時間 優： 可以來回都拍，有兩次補救機會 因為在側邊移動方便，可以拍跳水的畫面 因為在側邊移動方便，可以拍折返的畫面 因為在側邊移動方便，可以拍衝刺、領先畫面 因為在側邊移動方便，可以拍選手比完的反應 劣： 眾多水花毀了照片 對焦不易，要跟水花爭位 正面（站在折返點） 游超過25公尺可以準備開始拍 優： 幾乎不會失誤 有很多次機會可以按 拍很多張可以好好挑 劣： 畫面無聊，路人都拍得出來 有時候臉部光線不好 有時候整體光線不好 畫質不好 也可以快到了再拍。以現有焦段來看幾乎不用裁，光也不會測不準 優： 畫面有趣，可設計前景 可以有效避免水花問題，即 在水花生成前就拍 我通常都在他們接近要轉身時開始拍，那時候他們速度最慢，動作最頓。當一轉完身準備浮上水面時的畫面非常好捕捉，水花也非常少，四式皆適用，這是我悟得的新招。 畫質清晰 光通常比較漂亮 劣： 較吃對焦技術和事前規劃 照片張數少，容錯率低 要跟裁判老師搶位子，但又不能擋到裁判老師惹他們生氣 分項補充 蝶式 核心概念：手伸直、動作到位</description></item><item><title>[C] Why Do Economists Use Prime Instead of T to Represent the Matrix Transpose</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/transpose/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/transpose/</guid><description>剛開始接觸計量的時候很不習慣用 prime 來表示矩陣的 transpose， 剛剛寫計量作業寫到一半突然很想知道為什麼經濟學家會沿用這個 notation，查了一下發現原來 prime 的使用比 transpose 早：
在 1929 年 Florian Cajori 的 &amp;ldquo;A History of Mathematical Notations (vol. 2)&amp;rdquo; 中提到 A&amp;rsquo; 用來表示矩陣的共軛 (conjugate)，但其實就是現在指的轉置矩陣， 並且這套使用方法首見於 C.E. Cullis, &amp;ldquo;Matrices and Determinoids&amp;rdquo; (Cambridge), Vol. I (1913)；用 T 來表示 transpose 的濫觴似乎出自 Macduffee&amp;rsquo;s 1933年的 &amp;ldquo;The Theory of Matrices&amp;rdquo;，其中他特別在 footnote 標注說其實 transpose 在當時（和之前）有很多種表示方式，但他用 T 來表示並希望讓這套標示變得更系統化。
這其實滿合理的，畢竟線性代數算是相對近代的學科，被廣泛應用應該也是近 100 多年內的事情，一開始用 prime 表示矩陣間的這種共軛關係也還算方便， 後來為了把矩陣的共軛跟轉置區分開來才改用 T 來標示轉置。而且後來想想，我會不習慣最大的原因是因為一階常微分把 prime 拿去用，而我比較早接觸到微分， 再加上第一次見到轉置時的課本是用 T 來表示；但其實用 prime 來表示轉置在使用情境上幾乎不會遇到問題，因為矩陣如果要微分根本不會用 prime 來表示， 不會造成混淆。但這也讓我很好奇為什麼ＣＳ領域會用 T 來表示，應該也沒什麼會造成混淆的場景（嗎），畢竟大部分會用到微分的時候都用梯度來表示了（？） 從覺得是邪門歪道到被說服再到覺得原本的想法是邪門歪道，這算是種入教且變成虔誠信徒的過程嗎？</description></item><item><title>[CS] Algorithms</title><link>http://ujkuo.github.io/course/algo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/algo/</guid><description>Algorithms I took both undergrad- and Ph.D.-level algorithms courses at NTU. The attachments below are part of my solutions to correspond assignments for the undergrad-level class. Both classes’ remaining coursework and lecture notes will be organized and uploaded sooner.
These two courses mainly teach algorithms from a theoretical perspective. The topic of these courses include the time complexity analysis, dynamic programming, graph theory, (some of) approximation algorithms, and P versus NP problems.</description></item><item><title>[CS] Online Machine Learning</title><link>http://ujkuo.github.io/course/prediction_learning_and_games/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/prediction_learning_and_games/</guid><description>Prediction, Learning, and Games Online Machine Learning This course was taught by Prof. Yen-Huan Li . The course studies the online learning problem and its extensions from several aspects. The topics include Blackwell approachability, PAC-Bayes analysis, probability forecasting with the logarithmic loss, online portfolio selection, learning with expert advice, and aggregating algorithms (from course website).
The course&amp;rsquo;s three assignments and the final project all include extensive literature reviews. For hw0, we first did a preliminary literature review in this field to understand the topics that are currently being studied in online machine learning.</description></item><item><title>[CS] Text Mining</title><link>http://ujkuo.github.io/course/text_mining/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/text_mining/</guid><description>Text Mining This course was taught by Prof. Chien-Chin Chen.
The term project &amp;ndash; Political Sentiment Analysis: A Survey of U.S. Media’s Attitude toward China Before and After the Presidential Election (written in Chinese) &amp;ndash; aims to analyze whether media attitudes toward China differ before and after the election.
This article combs through the US media’s reports related to China on Twitter, and applies BERT package to conduct sentiment analysis on the media&amp;rsquo;s reports.</description></item><item><title>[E,C] A Write-up for Influencer Economy</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/influencer_econ/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/influencer_econ/</guid><description>How firms and influencers work in the influencer era? 昨天把 NBER 一篇在講網紅經濟學的wp讀完了 (Lin William Cong and Siguang Li: A Model of Influencer Economy, NBER wp (2023))， 這是一篇 structural model 的行銷論文，主要希望透過賽局模型捕捉 firm, influencer（下可能稱網紅或ＫＯＬ） 和 consumer 之間的互動關係。 這篇文章的模型設定可以當作是 Hotelling model 的延伸，此時網紅和消費者都落在一個單位圓上 （消費者同時會受產品價值跟網紅喜好程度影響，這個設定在討論這個問題我覺得 make sense）， 而消費者的效用函數受到商品本身的價值 y、ＫＯＬ的影響力 I、消費者對於ＫＯＬ風格的喜好接近程度 (style affinity $\theta$，取 influencer and consumer 之間的 arc norm) 以及商品價格 p 影響，如果消費者跟ＫＯＬ的風格越接近， 則購買這個商品對消費者所獲得的效用用高。寫成式子就是 $$u = y * (1 - \theta / I) - p$$ Yesterday, I read NBER&amp;rsquo;s wp on net red economics (Lin William Cong and Siguang Li: A Model of Influencer Economy, NBER wp (2023)).</description></item><item><title>[E,C] Superstar, Brand Ambassadors, and Luxury Brands</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/bp_superstar_econ/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/bp_superstar_econ/</guid><description>Superstar, Brand Ambassadors, and Luxury Brands 開始追 Blackpink 後就一直很想研究代言人和設計師對高端品牌的影響力和集團策略等等的研究， 但這種研究以我目前來看難做的點就是資料，品牌的年度財報有是有，但也很難做出 solid 的推論跟分析， 目前我看到的研究 (JoMkt, Mng Sci, Mkt Sci, etc.) 多半也是以問卷調查和質化研究為主 (Review see Aliyev 2019)，似乎很難用公開資料做出比較量化且有因果關係的分析。
Upon embarking on my pursuit of being a fan for Blackpink, I have harbored a persistent inclination to delve into research regarding the influence of brand ambassadors and designers on high-end brands, as well as conglomerate strategies. However, I&amp;rsquo;ve discerned that the challenge in conducting such research from my current standpoint lies primarily in the realm of data.</description></item><item><title>[E,C] Trend words in the title of NBER Working Papers</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/nber_wp_title/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/nber_wp_title/</guid><description>Trend words in the title of NBER working papers 好一陣子前做了一份 nber working paper 文章標題最常見的用字（去除 the, of 這種 stopping words）， 可以從用字跟摘要長短與口氣來看經濟學家的研究主題跟寫作行為變化。 A while ago, I conducted an analysis of the most common words used in titles of NBER working papers, excluding common stopping words such as &amp;ldquo;the&amp;rdquo; and &amp;ldquo;of.&amp;rdquo; By examining the vocabulary, length of abstracts, and tone of the titles, one can observe changes in the research topics and writing behavior of economists.</description></item><item><title>[E] Decision-Making: Invited Talk to Junior High School Students</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/decisionmaking/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/decisionmaking/</guid><description>Decision-Making: Invited Talk to Junior High School Students I was invited to give a speech to junior high school students as an honorary alumnus. The topic of the whole speech revolves around my philosophy of life and the process of thinking and decision-making. Especially after I chose to enter the field of economics, I have the ability to express the questions that I have been thinking about since I was in the seventh to ninth grades in a more rigorous way, and I am also able to convey these academic language to the students sitting in the audience through examples suitable for the audience (thanks to my teachers for their excellent guidance and teaching).</description></item><item><title>[E] Introduction to Pre-doctoral Research Fellow in Economics and Business</title><link>http://ujkuo.github.io/blog/intropredoc/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/blog/intropredoc/</guid><description>Introduction to Pre-doctoral Research Fellow in Economics and Business I was invited to share my experience in the pre-doctoral research fellow application to the Department of Economics and the School of Business in the class &amp;ldquo;English Writing for Academic Pursuit&amp;rdquo;. Here is my slide supported by HackMD.</description></item><item><title>[Econ] Econometrics</title><link>http://ujkuo.github.io/course/metrics/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/metrics/</guid><description>Econometrics I took the Ph.D.-level econometrics theory course at NTU. The econometrics theory includes four parts, and the attachments below are my course notes for words on blackboard in one parts of courses. This part goes through topics in the classic Hansen and Hayashi textbooks, including Asymptotic Theory, Prediction Errors, Model Selections, Non-linear LS, GMM, Constrained LS, Hypothesis Testing, Minimum Distance Estimators, James-Stein Estimator, Bayesian, with a theoretical perspective. Other parts of this course include OLS, GLS, 2SLS, SEM, MLE, M-Estimation, and Casual Inference.</description></item><item><title>[Econ] Economic Analysis of Social Networks</title><link>http://ujkuo.github.io/course/sn/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/sn/</guid><description>Economic Analysis of Social Networks Course Description This is a Ph.D.-level field course taught by Prof. Chih-Sheng Hsieh. The course starts from the characterization of networks, then enters into diverse topics for networks: network interactions, static and dynamic network formation, network sampling, and community detection. We mainly discuss tens of empirical research to introduce the data type and famous datasets for network analysis and find significant evidence about how peer effects affect us.</description></item><item><title>[PL] East Asian Confucianisms: Humanism</title><link>http://ujkuo.github.io/course/confucian/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/confucian/</guid><description>East Asian Confucianisms: Humanism This course explores the core values and development of East Asian Confucian cultural traditions from a modern perspective and analyzes its modern implications. Additionally, this course examines the humanistic spirit of East Asian Confucianism, including the life wisdom of Confucius, Mencius, Zhuzi, Japanese and Korean Confucians, and the life wisdom of Taoism and Buddhism as a Confucian contrasting and interactive system.
Here is my term project (written in Chinese).</description></item><item><title>[PL] Taoism: Zhuang Zhou</title><link>http://ujkuo.github.io/course/taosian/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/course/taosian/</guid><description>Taoism: Zhuang Zhou This course leads students into the philosophical thought world of Zhuang Zhou and Taoism. Zhuang Zhou is a well-known Chinese philosopher, whose depth and breadth of thinking are highly respected by everyone. Taoism is the thought that I follow and admire the most, and it has greatly influenced my outlook on life. I was honored to be able to enter the world of Taoism and Zhuang Zhou under the teaching of one of my favorite college teachers - Professor Lu Guizhen.</description></item><item><title>My Terminal Setting on M2 Macbook Air</title><link>http://ujkuo.github.io/temp/terminalsetting/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/temp/terminalsetting/</guid><description>Thanks for the applications stuffs, research works, TOEFL and the incoming new semester, I cannot enjoy my new m2 Macbook Air received at early August. I used to use TimeMachine to transfer all applications and
the professor thg</description></item><item><title>Write-up for Corporate Finance Policies and Social Network</title><link>http://ujkuo.github.io/articles/corpfinnetwork/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/articles/corpfinnetwork/</guid><description>Write-up for Corporate Finance Policies and Social Network tags: Research paper link Main discovery Managers are influenced by their social peers when making decisions since they share the information in the low cost. The more social connection two companies share, the more similar both their level and change over time in investment. More connected firms show better economic performance. Robust even after controlling for industry variable. Explanation: Not only the company is influenced by their social connections but also they observe their competitive position in the network to make better policy.</description></item><item><title>Write-up for Ownership Network and Firm Growth</title><link>http://ujkuo.github.io/articles/ownershipnetwork/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://ujkuo.github.io/articles/ownershipnetwork/</guid><description>Write-up for Ownership Network and Firm Growth tags: Research Main Discovery Entering the ownership network and increase in network centrality, both globally and locally, are associated with higher future firm growth. Such effect of network position is more significant for high productivity firms and non-state-owned enterprises (non-SOE, 非國有企業), which have financial constraints. Eigenvector centrality has the largest economic impact and degree centrality is closely large. 1 std improvement in eigenvector centrality increases 16.</description></item></channel></rss>